%~ \documentclass[ngerman]{article}

%\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsthm}
%~ \usepackage{float}
%~ \usepackage{fontspec} 			% funktioniert nur mit den neueren Compilern z.B. XeLaTeX
%~ \usepackage{hyphenat}
%~ \usepackage[ngerman]{babel}
%~ 
%~ \floatstyle{ruled}
%~ \restylefloat{figure}

%\title{Titel}

%~ \begin{document}

%\maketitle

\section{Hardware-I/O}

Eines der Ziele des Projektes war es, ein Ein- und Ausgabegerät zu entwickeln und zu bauen, durch das ein Board mit der installierten Taschenrechner-Software unabhängig von einem angeschlossenen Computer bedient werden kann.  Dieses wird im folgenden Abschnitt vorgestellt. Alle Quelldateien befinden sich im Verzeichnis \texttt{io/hwio}.

Um Aufwand und Kosten klein zu halten, wurde beschlossen, nur ein Board mit Hardware-I/O auszustatten. Die anderen Boards sollten nur Anfragen von außen bearbeiten oder per Computer bedient werden.

\subsection{Allgemeines}

Ein- und Ausgabe wurde über die GPIO-Pins des Boards realisiert. Das SAM R21-XPRO hat zwei Extension-Header mit jeweils 16 Pins (abgesehen von der Stromversorgung), wobei 8 nicht und 5 doppelt belegt sind \cite{board-user-guide}. Diese können alle als GPIO-Pins benutzt werden, allerdings benutzt die UART-Schnittstelle, die zum Debuggen (genauer zur Weiterleitung der Ausgabe des Programms an einen Computer) nötig ist, die Pins \texttt{PA04} und \texttt{PA05}, die daher frei bleiben sollten. Es bleiben 17 GPIO-Pins.

Die jeweils benutzten Ein-/Ausgabemodule legen durch Makros fest, wie viele Pins sie jeweils benötigen (siehe die unten genannten Header-Dateien). Jedes Board hat eine Datei, die die verfügbaren Pins in einem Array ablegt (tatsächlich wird nur das SAM R21-XPRO in \texttt{hwio-samr21-xpro.c} unterstützt). Beim Aufruf von \texttt{io\_init()} (in \texttt{hwio.c} implementiert) wird geprüft, ob genug Pins vorhanden sind. Dann werden die Ausgabe- und Eingabepins initialisiert (ersteres, da universell, in \texttt{hwio.c}, letzteres in dem jeweiligen Eingabemodul). Die Zuordnung der Eingabe- und Ausgabe-Pins zu den physischen Pins ist transparent für die Ein- und Ausgabeimplementierungen. \texttt{hwio.h}/\texttt{hwio.c} stellt Funktionen bereit, die zu einem gegebenen Eingabe- bzw. Ausgabe-Pin-Index die physische Pinadresse ermitteln.

\subsection{Ausgabe}

Die Ausgabe ist in \texttt{out.h} und \texttt{out.c} implementiert. Es gibt zwei Versionen, von denen durch setzen von Flags eine ausgewählt und nur diese kompiliert wird.

\subsection{LED-Ausgabe}

Die erste Iteration der Ausgabe zur Zwischenpräsentation war eine binäre Anzeige mit LEDs. In der finalen Version wird sie durch setzen des Flags \texttt{OUT\_LED} benutzt. Die Anzahl der Ausgabe-LEDs kann mit \texttt{NUM\_LEDS} angepasst werden, der Standardwert ist 4. Zur Ausgabe wird einfach durch die die LEDs iteriert, durch Shifts und Modulo der Wert des jeweiligen Bits ermittelt und schließlich der jeweilige Ausgabe-Pin auf "`High"' (\texttt{1}) bzw. "`Low"' (\texttt{0}) gesetzt.

Die Hardware-Implementierung bestand darin, die vier LEDs jeweils mit einen Widerstand zwischen einen der Ground-Pins des Boards und den jeweiligen Pin zu legen. Schon dabei zeigte sich, dass die LEDs etwas schwächer brannten, wenn alle gleichzeitig angeschaltet waren, also das Board nicht genügend Leistung aufbrachte.

\subsection{Segmentanzeigen-Ausgabe}

Die zweite und finale Iteration umfasste eine Ausgabe über zwei 7-Segment-Anzeigen. Diese konnten über insgesamt 14 Pins angesteuert werden. Jedem Segment wird eine Zahl zwischen 0 und 6 zugeordnet. Für jede Ziffer sowie das Zeichen \texttt{-} wurde ein Bitmuster ermittelt, sodass das $i$-te Bit genau dann $1$ ist, wenn das entsprechende Segment angeschaltet sein soll. Diese Bitmuster sind in dem Array \texttt{DIGIT\_BITS} in \texttt{out.c} zu finden. Durch Shift und Bitweises Oder können zwei Ziffern neben einander gelegt werden. Das Resultierende Muster wird dann wie bei der LED-Ausgabe mit der Funktion \texttt{set\_pins} ausgegeben.

\begin{figure}[h]
	\caption{Innerer Aufbau und Schema der 7-Segment-Anzeige. Der Punkt (DP) wird nicht benutzt. Bilder: Everlight Electronics Co. \cite{seg-display}}
	\centering \includegraphics[scale=0.7]{seg_circ} \includegraphics[scale=1]{seg_schem}
\end{figure}

Wegen der oben genannten Leistungsprobleme werden die 7-Segment-Anzeigen nicht vom Board mit Strom versorgt, sondern von einer externen Batterie. Die Steuerung erfolgt über Optokoppler. Durch Setzen eines Pins auf "`High"' am Eingang des Optokopplers wird der Stromkreis an der entsprechenden LED der 7-Segment-Anzeige geschlossen.

\begin{figure}[h]
	\caption{Ein Foto der Schaltung. Oben die Drähte zum Board, links unten die externe Stromversorgung. Links oben die Eingabetaster, rechts oben die Optokoppler, rechts unten die Segmentanzeigen.}
	\centering \includegraphics[scale=0.25]{board}
\end{figure}

\subsection{Eingabe}

Die Eingabe ist in \texttt{button\_in.c} implementiert. Die Eingabe wird über drei Taster, $0$, $1$ und \textit{Enter} realisiert. Die Eingabe einer Binärzahl erfolgt über die Taster $0$ und $1$ und wird mit \textit{Enter} abgeschlossen. Während der Eingabe wird die aktuelle Zahl über die LED oder Segmentanzeige angezeigt.

In der ersten Iteration wurde die Eingabe mit Interrupt-Handlern implementiert (mit \texttt{gpio\_init\_int}). Dabei gab es große Probleme mit mehrfachem Triggern von Handlern bei einzelnen Tastendrücken. RIOT bietet keine Möglichkeit, die eigentlich im Board vorhandene Debouncing-Logik zu benutzen. Versuche, einen eigenen Debouncer für die Interrupt-Handler zu programmieren, indem im Handler das Programm für eine bestimmte Zeit blockiert wurde, scheiterten, da verursachte Interrupts während des Blockierens nicht verworfen, sondern nach Ablauf des Blockierens verarbeitet wurden. Der genaue Grund dafür ist uns nicht bekannt.

Aus diesen Gründen wurde auf die Benutzung des Interrupt-Systems verzichtet und statt dessen Polling eingesetzt. Die Funktion \texttt{read} zum Einlesen einer Zahl fragt in einer (potentiell endlosen) Schleife den Status der drei Eingabepins ab. Am Ende eines Durchlaufs wird eine bestimmte Zeit (\texttt{POLL\_WAIT}) gewartet. Wenn ein Pin für eine bestimmte Anzahl an Schleifendurchläufen aktiviert ist (\texttt{TICKS\_THRESHOLD}), wird das entsprechende Ereignis ausgelöst (erhöhen der Zahl bei $0$ und $1$, verlassen der Funktion bei \textit{Enter}. Als Erfahrungswerte haben sich 5 Millisekunden als Wartezeit und 6 als Anzahl an Schleifendurchläufen vor Aktivierung bewährt.

Die Eingabe einer kompletten Rechnung, implementiert in \texttt{io\_read}, gestaltet sich wie folgt:
\begin{itemize}
	\item Lese den ersten Operanden als Binärzahl ein
	\item Lese den Operator als Binärcode ein (definiert in \texttt{calc/calc.c}, 0 für Addition, 1 für Subtraktion, 2 für Multiplikation und 3 für Division)
	\item Lese den zweiten Operanden als Binärzahl ein
\end{itemize}

%~ \end{document}
